\documentclass[11pt]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,verbatim}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{listings}

\usepackage{fancybox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{stmaryrd} 
\usepackage[utf8]{inputenc}


\usepackage{fancyhdr}\setlength{\textwidth}{19cm}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[svgnames]{pstricks}
\usepackage{pstricks}
\usepackage[hmargin={1.3cm,1.7cm},top=0.8cm,bottom=4cm]{geometry}
\usepackage{graphics} 
\usepackage{aeguill}
\usepackage{lmodern}
\setlength{\headheight}{46pt}
\usepackage{charter}
\usepackage{hyperref}
\pagestyle{fancy}
\date{}
\def\s{\stackrel{\text{d\'ef}}{=}}
\def\R{{\mathbb R}}
\def\C{{\mathbb C}}
\def\Z{{\mathbb Z}}
\def\Q{{\mathbb Q}}
\def\U{{\mathbb U}}
\def\N{{\mathbb N}}
\def\K{{\mathbb K}}
\def\Mnr{\mathfrak{M}_n(\R)}\def\Mnc{\mathfrak{M}_n(\C)}\def\Mnk{\mathfrak{M}_n(\K)}
\newcommand{\ie}[1]{\left\llbracket#1\right\rrbracket}
\newcommand{\fonc}[4]{\left\{\begin{array}{ccc}#1&\longrightarrow & #2\\ #3& \longmapsto & #4\end{array}\right.}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Img}{Im}
\DeclareMathOperator{\iden}{Id}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\xdefinecolor{bb}{named}{OrangeRed}
\xdefinecolor{cc}{named}{HotPink}
\xdefinecolor{dd}{named}{MediumSpringGreen}
\xdefinecolor{ee}{named}{LightSeaGreen}
\xdefinecolor{ff}{named}{MidnightBlue}
 \xdefinecolor{gg}{named}{Green}
 \renewcommand{\Frlabelitemi}{$\bullet$}
\renewcommand{\Frlabelitemii}{$\star$}

\definecolor{pastelyellow}{rgb}{0.99, 0.99, 0.79}
\lstnewenvironment{code}[1]{\renewcommand\lstlistingname{Code}\lstset{language = java,  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{gg},
  keywordstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{red},
  basicstyle=\ttfamily, frameround = fttt,numbers=left, numberstyle=\footnotesize\bf \color{blue},    backgroundcolor=\color{pastelyellow},tabsize=3,frame=single, caption={#1}}}{}

\lstnewenvironment{codeXML}[1]{\renewcommand\lstlistingname{Code}\lstset{language = xml,  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{gg},
  keywordstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{red},
  basicstyle=\ttfamily, frameround = fttt,numbers=left, numberstyle=\footnotesize\bf \color{blue},    backgroundcolor=\color{pastelyellow},tabsize=3,frame=single, caption={#1}}}{}

\fancyfoot{\tiny{Edward Tombre} \hskip 0.4cm\hrulefill\hspace{0.4cm} %page \thepage\:
$\bullet\,\square$\:}

\lhead{\textbf{\begin{Large}\magenta UsualSusPACT \end{Large}}\vspace{1mm}} 
 \chead{\textbf{\begin{LARGE} \textcolor{ee}{Télécom ParisTech} \end{LARGE}\\ \textcolor{ff}{{\:\: OpenGL}}
 }
 }
  \rhead{\textcolor{DarkOrchid}{\shadowbox{2017-2018}}}
\newcommand{\ecac}[2]{\vspace{2.3mm}\begin{center}\fcolorbox{cyan}{cyan!20}{\parbox{#1cm}{
 #2
 }}\end{center}\vspace{3mm}}
 
 
\begin{document}
\section*{Avant Propos}
Voici un compte-rendu des éléments que nous apporte les exercices, agrémenté de notes qui nous seront probablement utiles pour la suite du PACT.
\section*{Exercice 1.1 : Deux modes d'affichage}
L'affichage en OpenGL passe par l'utilisation d'une matrice. Elle est ensuite transformée selon la vue souhaitée (pratique pour faire des translations, rotations etc.) Il existe deux méthodes de projections en OpenGL : \begin{enumerate}
\item Projection orthogonale : la perspective n'est pas prise en compte. Les lignes parallèles restent parallèle. On y accède avec la méthode \texttt{glOrtho(x1,x2,y1,y2, z1,z2)}\\

\item Projection perspective : la perspective est prise en compte. Le parallélisme est déformé, selon notre point de vue. On y accède avec la méthode \texttt{glFrustum(x1,x2,y1,y2, z1,z2)}\\
\end{enumerate}

Il est possible de changer la vue à l'aide de deux outils, qui permettent de \textbf{modifier le repère} :\begin{itemize}
\item \texttt{glTranslated(x,y,z)} qui réalise une translation \texttt{(x,y,z)} du repère.
\item \texttt{glRotated(theta,x,y,z)} où \texttt{x,y,z} valent 0 ou 1 selon que la rotation s'y applique ou non.
\end{itemize}

\section*{Exercice 1.2 : Un carré}
Le joli triangle du code exemple est bien, mais nous allons faire quelque chose de beaucoup plus complexe.\\
\textbf{Dessinons un carré }! Pour cela plusieurs méthodes sont disponibles :\\

 \begin{itemize}
\item Utiliser \texttt{GL\_QUADS} : Cette méthode demande de rentrer 4 points dans le sens (anti-)horaire. On a alors le code suivant (on ne met pas les codes de type VBO)
\begin{code} {draw\_square}
	 private void draw_square(float d, float r)
	 {
		 d/=2;
	     GL11.glBegin(GL11.GL_QUADS);
	     GL11.glNormal3f(0f,0f,1f);
	     //Ordre des points : sens horaire
	     GL11.glVertex3f(-d, d, r);
	     GL11.glVertex3f(d, d, r);
	     GL11.glVertex3f(d, -d, r);
	     GL11.glVertex3f(-d,-d,r);
	     GL11.glEnd();
	 }
\end{code}
\vspace{1cm}
\item Utiliser \texttt{GL\_TRIANGLE\_FAN} : comme son nom l'indique, cela forme un "éventail" de triangles, qui ont tous le premier sommet en commun. Cela donne le code suivant

\begin{code}{draw\_square\_fan}
	 private void draw_square_fan(float d, float r) 
	 {
		d/=2;
		GL11.glBegin(GL11.GL_TRIANGLE_FAN);
		GL11.glNormal3f(0f,0f,1f);
		//Ordre : chaque successeur forme un nouveau triangle
		GL11.glVertex3f(-d, d, r); //0
		GL11.glVertex3f(d, d, r); //1
		GL11.glVertex3f(d, -d, r); //2 , triangle{0,1,2}
		GL11.glVertex3f(-d,-d,r); //3, triangle{0,2,3}
		GL11.glEnd();
	 }
\end{code}
\item Utiliser \texttt{GL\_TRIANGLE\_SRTIP} : cette fois ci, on crée un triangle avec les deux points précédents. Cela donne le code suivant
\begin{code}{draw\_square\_strip}
	 private void draw_square_strip(float d, float r)
	 {
	 	d/=2;
		GL11.glBegin(GL11.GL_TRIANGLE_STRIP);
		GL11.glNormal3f(0f,0f,1f); 
		GL11.glVertex3f(-d, d, r); //0
		GL11.glVertex3f(-d, -d, r); //1
		GL11.glVertex3f(d, d, r); //2, triangle{0,1,2}
		GL11.glVertex3f(d,-d,r); //3, triangle{1,2,3}
		GL11.glEnd();
	 }
\end{code}
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
Dans les 3 cas, nous obtenons cette figure : \\
\begin{minipage}{0.48 \linewidth}{
\includegraphics[scale=0.5]{images/carre}
}\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\linewidth} {
Je vois déjà que vous êtes déçus, dubitatifs : ce n'est pas un carré. En effet, un carré est un rectangle qui possède la fabuleuse propriété d'avoir sa largeur égale à sa hauteur. Egalité que nous ne voyons pas ici : du moins, si vous la voyez, c'est qu'il est grand temps d'aller voir un ophtalmologue ! Comment expliquer cela ? C'est parce qu'en réalité, les coordonnées que nous donnons sont proportionnelles à la taille de la fenêtre : comme elle n'est pas carrée (640*480), le résultat ne le sera pas non plus. }
\end{minipage}
\vspace{.7cm}\\
\textbf{Passons maintenant en 3D, et dessinons un cube !}\\
Pour cela, nous allons dessiner des carrés successivement, de couleurs différentes afin de distinguer les faces.\\ 
\begin{code}{draw\_cube}
private void draw_cube(float d)
	 {
		 d/=2;
		 //face 1 (avant)
		GL11.glBegin(GL11.GL_QUADS);
		GL11.glNormal3f(0f,0f,0.2f);
		GL11.glVertex3f(-d, d, -d); 
		GL11.glVertex3f(d, d, -d); 
		GL11.glVertex3f(d, -d,-d); 
		GL11.glVertex3f(-d,-d,-d); 
		GL11.glEnd();
		//face 2 (gauche)
		GL11.glBegin(GL11.GL_QUADS);
		GL11.glNormal3f(0f,0f,0.4f);
		GL11.glVertex3f(-d,d , -d); 
		GL11.glVertex3f(-d, -d, -d); 
		GL11.glVertex3f(-d, -d, +d); 
		GL11.glVertex3f(-d,d,+d);     
		GL11.glEnd();
		...
	 }
}
\end{code}
Voyons un peu ce que ça donne :\\
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\includegraphics[scale=0.5]{images/cube1}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
Encore une fois, vous êtes perplexes quant à la présence de 3D. Mais cette fois ci, vous savez déjà ce qui ne va pas : c'est l'orientation ! En effet, on ne voit qu'une seule face du cube, mais rien ne nous empêche de le tourner pour en voir d'autre : on fait ça avec la méthode \texttt{glRotated} évoquée précédemment.
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}\\
On applique les transformations suivantes : 
\begin{code}{rotation}
 GL11.glRotated(45,0,1,0);
 GL11.glRotated(25,1,0,0);
 GL11.glRotated(30,0,0,1);
\end{code}
Et on relance le programme :\\
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\includegraphics[scale=0.5]{images/cube2}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
Et voilà le travail ! Nous avons un beau cube en 3D.
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}\\
Je sais que les mauvaises langues que vous êtes vont me dire que c'est trop simple, qu'un cube reste une forme basique. Très bien : challenge accepté ! Nous allons maintenant modéliser quelque chose de plus compliqué : une sphère !\\
\vspace{0.5cm}
\subsection*{Modélisation des points de la sphère}
On sait tracer des triangles, des carrés, et on veut faire une sphère avec ça. La manière la plus évidente de s'y prendre est de calculer un grand nombre de points appartenant à cette sphère, et à en approcher la surface avec des carrés aussi petits que possible.\\
L'avantage que l'on a, c'est que l'on connait une paramétrisation de la sphère (Oui, on en connaît une. Ne me contredisez pas.) Allez, pour vous faire plaisir, et vous épargner la lourde tâche de retrouver vos cours de lycées qui traînent dans une armoire poussiéreuse, je vous insère un morceau d'une encyclopédie en ligne, dont le nom qui ne sera pas cité est inspiré de l'hawaïen pour signifier "encyclopédie rapide".\\
\includegraphics[scale=0.9]{images/wiki}

On peut donc en déduire une fonction qui nous permettra d'afficher un certain nombre de points appartenant à la sphère.
\newpage
\begin{code}{draw\_sphere\_points}
	 private void draw_sphere_points(float r, int n)
	 {
		 GL11.glBegin(GL11.GL_POINTS);
		 for (int i=0; i<n; i++)
		 {
			 for (int j=0;j<n;j++)
			 {
				 double phi = (Math.PI/2)*((double)2*j/n -1);
				 double psi = Math.PI*((double)2*i/n -1);
				 double x = r*(Math.cos(phi))*(Math.cos(psi));
				 double z = r*(Math.cos(phi))*(Math.sin(psi));
				 double y = r*(Math.sin(phi));
				 
				 GL11.glVertex3d(x,y,z);
			 }
		 }
		 GL11.glEnd();
	 }
\end{code}
On obtient le résultat suivant (avec \texttt{ r=1 } et \texttt{n = 100}) :\\
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\includegraphics[scale=0.5]{images/sphere_points}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
On est rassuré de voir qu'on obtient bien la forme d'une sphère ! \\
On peut considérer qu'on a résolu la moitié du problème : maintenant, il faut déterminer quels points relier ensemble pour former la surface de la sphère. 
\end{minipage}
\paragraph*{Création de rectangles}
La première idée (qui est la bonne) est de se dire qu'il faut prendre des points proches les uns des autres.\\
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\includegraphics[scale=0.4]{images/angle}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
Comme on le voit sur ce dessin, en considérant que $d\phi$ et $d\theta$ correspondent à $1/n$ dans notre fonction, on trouve quatre points que l'on peut relier. Mettons cela en forme dans un code :
\end{minipage}
\begin{code}{draw\_sphere}
private void draw_sphere(float r, int n)
	 {
		 GL11.glBegin(GL11.GL_QUADS);
		 for (int i=0; i<n; i++)
		 {
			 for (int j=0;j<n;j++)
			 {
			 	//On definit 4 angles comme sur le schema
				 double phi1 = (Math.PI/2)*((double)2*j/n -1);
				 double psi1 = Math.PI*((double)2*i/n -1);
				 double phi2 = (Math.PI/2)*((double)2*(j+1)/n -1);
				 double psi2 = Math.PI*((double)2*(i+1)/n -1);
				 
				 //On calcule les coordonnees donnees par ces 4 angles
				 double x0 = r*(Math.cos(phi1))*(Math.cos(psi1));
				 double x1 = r*(Math.cos(phi1))*(Math.cos(psi2));
				 double x2 =r*(Math.cos(phi2))*(Math.cos(psi1));
				 double x3 =r*(Math.cos(phi2))*(Math.cos(psi2));
				 double z0 = r*(Math.cos(phi1))*(Math.sin(psi1));
				 double z1 = r*(Math.cos(phi1))*(Math.sin(psi2));
				 double z2 = r*(Math.cos(phi2))*(Math.sin(psi1));
				 double z3 = r*(Math.cos(phi2))*(Math.sin(psi2));
				 double y0 = r*(Math.sin(phi1));
				 double y1 = r*(Math.sin(phi2));
				 
				 //Un peu de couleur ne fait pas de mal
				 GL11.glColor3f((float)(x0+x1+x2+x3)/4, 0,0);
				 //Les points a relier
				 GL11.glVertex3d(x0,y0,z0); //le point en bas a gauche
				 GL11.glVertex3d(x1,y0,z1); //le point en bas a droite
				 GL11.glVertex3d(x3,y1,z3); //le point en haut a droite
				 GL11.glVertex3d(x2,y1,z2); //le point en haut a gauche
			 }
		 }
		 GL11.glEnd();
	 }

\end{code}

On peut alors s'attendre à avoir une jolie sphère.\\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/sphere}
\end{center}

\section*{Exercice 1.3 : Deux angles de vue}
Je suis tellement fasciné, que dis-je, obnubilé ! par cette sphère que mon vœu le plus cher à l'heure actuelle est de pouvoir la regarder sous plusieurs angles en même temps !\\
Pour parvenir à cela, il est temps de parler des vues : Dans OpenGL, on charge une vue à l'aide de la commande \texttt{glViewPort}. On peut donc créer des méthodes qui chargent les différentes vues. Cela me permet d'alléger la fonction \texttt{initGL()}, en ne gardant que le paramétrage.
\begin{code}{setFirstView}
	private void setFirstView() {
        //GL viewport: nous utilisons une premiere moitie de la fenetre
        GL11.glViewport(0, 0, display_width/2, display_height);
        GL11.glMatrixMode(GL11.GL_PROJECTION);
        GL11.glLoadIdentity();
        GL11.glOrtho(-2f, 2f, -2f, 2f, -10, 10);
        //Parametres de la vue
        GL11.glTranslated(-0.25f,0.25f,0);
        GL11.glRotated(45,0,1,0);
        GL11.glRotated(25,1,0,0);
        GL11.glRotated(30,0,0,1);
   }
\end{code}
On définit alors autant de vues que nécessaire. Lorsque l'on veut maintenant les afficher, il faut prendre garde à un point : \textbf{Il faut faire un rendu de la scène par point de vue !}\\
Maintenant que c'est dit, on peut modifier la fonction \texttt{Run} en remplaçant \texttt{render()} par :
\begin{code}{Run}
	setFirstView();
	render();
	setSecondView();
	render();
\end{code}

On obtient alors les deux vues :\\
\includegraphics[scale=0.6]{images/2vues}

Ouais, j'avoue, c'est pas trop utile avec une sphère... Mais avec un cube, c'est mieux !\\
\includegraphics[scale=0.6]{images/2vues2}


\section*{Exercice 1.4 : Animation}

Modéliser, c'est bien : pouvoir faire différents angles de vues, c'est bien aussi. Mais pouvoir animer nos objets, c'est mieux ! Et partant du constat philosophique que l'Homme est dans une quête perpétuelle du mieux, et que je n'échappe pas à la règle, nous allons essayer de faire mieux ! Quoique, François Gaston écrit que "l'Homme s'ennuie du bien, cherche le mieux, trouve le mal et s'y soumet par crainte du pire" : d'une part, cela confirme l'idée de Montesquieu que "le mieux est l'ennemi du bien.", et d'autre part, cela voudrait dire qu'en essayant d'animer mon cube, je vais simplement corrompre mon programme, et abandonner mon initiative, de crainte de tout faire planter. En somme, il a probablement raison.
\vspace{0.5cm}\\
Mais on va le faire quand même.
\vspace{0.5cm}\\
Notre but est de pouvoir faire tourner le cube sur lui même à l'aide des touches directionnelles. Pour cela, nous allons créer attributs qui contiendront les vitesses de rotation sur chacun des axes :
\begin{code}{vitesses\_rotations}
	private int vx;
	private int vy;
	private int vz;
\end{code}

Nous allons alors ajouter un \texttt{listener} sur nos touches directionnelles. OpenGL nous propose une méthode pour cela : \texttt{\textit{glfwSetKeyCallback}}
\begin{code}{keyPressed}
private void keyPressed() {
		glfwSetKeyCallback(window, keyCallback = new GLFWKeyCallback() {
			@Override
            public void invoke(long window, int key, int scancode, int action, int mods) {
				if ( key == GLFW_KEY_RIGHT ) {
                	if (action == GLFW_PRESS) vy = 1;
                	if (action == GLFW_RELEASE) vy = 0;
                }
                if ( key == GLFW_KEY_LEFT ) {
	                if (action == GLFW_PRESS) vy = -1;
	                if (action == GLFW_RELEASE) vy = 0;
                }
	            if ( key == GLFW_KEY_UP ) {
	               	if (action == GLFW_PRESS) vz = 1;
	                if (action == GLFW_RELEASE) vz = 0;

	            }
	            if ( key == GLFW_KEY_DOWN ) {
		            if (action == GLFW_PRESS) vz = -1;
		            if (action == GLFW_RELEASE) vz = 0;*
	            }
			}
		});
	}
\end{code}

Il nous reste maintenant à  modifier la méthode \texttt{render} pour tenir compte des éventuelles rotations.
\begin{code}{render}
	GL11.glRotated(vx,1,0,0);
	GL11.glRotated(vy, 0, 1, 0);
	GL11.glRotated(vz, 0, 0,1);
\end{code}

Voilà ! Notre cube devrait être animé !\\
Vu qu'il est impossible d'insérer une vidéo dans un pdf, vous devez me faire confiance. Faites moi confiance. Allez, s'il vous plaît... Merci.\\

\section*{Intermède Projet Java}
Nous avions un projet Java à faire, sur le thème du labyrinthe. J'y ai vu l'opportunité de travailler un peu en OpenGL, à l'aide de ce que nous avons vu jusqu'alors. 
Le fichier \texttt{.jar} du projet est disponible \href{https://drive.google.com/open?id=1lK8SxvYkzVLryhaS-mjrl0AKueEghbUo}{ici}. En bref, c'est un éditeur de labyrinthe, qui permet de créer, générer, et résoudre des labyrinthes. Une vue 3D est disponible, et il est même possible qu'un charmant guide (personnalisable !) en segway nous mène à la solution ! Le code ne sera pas commenté ici, car (ATTENTION : SPOILER) nous nous dirigeons petit à petit vers la réalisation d'un premier prototype (certes très allégé) de notre programme !

\section*{Sur la lumière}
On a déjà bien avancé, non ? Il y a encore un \textit{petit} détail que nous n'avons pas étudié encore : \textbf{la lumière !} Je vous vois venir : "Mais attends, il doit bien y a avoir de la lumière déjà, sinon, on ne verrait rien !" Et vous avez raison. Dans le code qui nous a été donné au début du module, il y avait bien dans la méthode d'initialisation d'OpenGL la création d'une source de lumière. Mais nous ne savons pas encore maîtriser cette lumière, preuve à l'appui : regardez bien les exemples précédents. Vous avez sûrement noté que toutes les faces du cube étaient des nuances dérivées du rouge, et que la sphère était en dégradé de bleu. Et c'est là qu'est le problème. Si on jette à nouveau un coup d'oeil au code dessinant la sphère, on note que la définition de la couleur est la suivante : 
\begin{center}{GL11.glColor3f((float)(x0+x1+x2+x3)/4, 0,0);}\end{center}
Vous voyez le problème ? La couleur que je définis ne comporte qu'une composante \textcolor{red}{rouge}. Et la sphère apparaît bleue. (Je réitère mon conseil : si vous ne la voyez pas bleue, il est grand temps de consulter un ophtalmologue !) L'attribution des couleurs ne fonctionne donc pas comme prévue. Nous nous sommes rendus compte de ce problème lorsque nous avons écrit le code, mais il était nécessaire d'avoir des couleurs différentes pour les faces du cube, et donc nous avons triché. Pour changer les couleurs, nous avons utilisé la commande suivante :
\begin{center}{GL11.glNormal3f(0f,0f,0.2f);}\end{center}
Mais qu'est-ce donc que \texttt{Normal3f} ? Et bien, c'est la définition du vecteur normal à la surface. C'est effectivement bien lié à la lumière ! Disons simplement que notre utilisation était pour le moins douteuse et maladroite (pour ne pas dire incorrecte.) \\
Assez de tout cela ! Faisons table rase, et rebâtissons une compréhension fine de la lumière en OpenGL, devenons de vrais artistes numériques ! Vous êtes prêts ? C'est parti.\\
La première chose va être de supprimer la lumière qui était définie. Avant de rebâtir une maison, il faut détruire l'ancienne, n'est-ce pas ? Plus encore, nous allons pouvoir vérifier que, sans lumière, les couleurs fonctionnent comme prévu.\\
Dessinons la sphère, avec la définition suivante des couleurs (parce qu'une sphère en dégradé de rouge, c'est moins beau qu'une sphère multicolore) :
\begin{center}{GL11.glColor3f((float)(x0+x1+x2+x3)/4, (float)(y0+y1)/2,(float)(z1+z2)/2);}\end{center}
\vspace{0.2cm}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\includegraphics[scale=0.5]{images/sphereCouleur}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.38\linewidth}
C'est beau, n'est-ce pas ? Je ne résiste pas à l'envie de vous la montrer sous deux angles, pour profiter de sa magnificence.\\
\end{minipage}\\
\includegraphics[scale=0.6]{images/sphereCouleur2}

Autre exemple, peut-être un peu plus concret : pour mon projet Java (un peu de pub pour la bonne cause), j'ai créé un petit personnage, qui nous guide vers l'arrivée dans le labyrinthe. Le voici dans sa version originale :
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\includegraphics[scale=0.5]{images/segway}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.38\linewidth}
Les couleurs peuvent être modifiées selon les envies de l'utilisateur. Par exemple, voici deux combinaisons possibles.
\end{minipage}\\
\includegraphics[scale=0.6]{images/segway2}

Finalement, sans aucune lumière, les couleurs se comportent comme attendu ! \\
Il est grand temps de commencer à ajouter des sources de lumières. La \href{https://www.khronos.org/registry/OpenGL-Refpages/gl2.1/xhtml/glLight.xml}{documentation} nous donne beaucoup de renseignement sur celles-ci. Pour définir une lumière, il nous faut appliquer le code suivant :
\begin{code}{light}
//Activation des couleurs
GL11.glEnable(GL11.GL_COLOR_MATERIAL);
GL11.glColorMaterial(GL11.GL_FRONT_AND_BACK, GL11.GL_AMBIENT_AND_DIFFUSE);
//On autorise l'utilisation de lumieres
GL11.glEnable(GL11.GL_LIGHTING);
//Definition (numero_de_la_lumiere,type_de_lumiere,parametres_lies_au_type)
GL11.glLightfv(GL11.GL_LIGHT5,GL11.GL_AMBIENT,mat_specular);
//On applique la lumiere a la scene
GL11.glEnable(GL11.GL_LIGHT5);
\end{code}
Testons tous les types de lumière. Nous nous baserons sur le cube suivant (montré ici sans aucune lumière appliquée), montré selon deux points de vue.\\
\includegraphics[scale=0.6]{images/cubeLumiere}\\
Et voici tous les résultats que nous obtenons : \begin{itemize}
\item \textbf{GL\_AMBIENT :} lumière ambiante. Le paramètre est la lumière RGBA à appliquer. \\
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
Lumière blanche (1f,1f,1f,1f) \\ \includegraphics[scale=0.2]{images/cubeLumiereAmbiante1}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\linewidth
}
On enlève le bleu (1f,1f,0f,1f) \\ \includegraphics[scale=0.2]{images/cubeLumiereAmbiante2}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{0.5cm}
\item \textbf{GL\_DIFFUSE :} diffusion d'une lumière. Le paramètre est la lumière RGBA à diffuser. \\
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
Lumière blanche (1f,1f,1f,1f) \\ \includegraphics[scale=0.2]{images/cubeLumiereDiffuse1}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\linewidth
}
On enlève le bleu (1f,1f,0f,1f) \\ \includegraphics[scale=0.2]{images/cubeLumiereDiffuse2}
\end{minipage}
\end{center}
%Trouver comment fonctionnent les autres lumières
\end{itemize} 

\section*{Application de textures}
Avec la lumière, nous pouvons jouer avec des couleurs ! \\ Ce serait quand même mieux de pouvoir utiliser des textures, non ? Et justement, c'est ce que nous allons faire.\\
Les textures d'OpenGL sont stockées dans des \texttt{ByteBuffer}. Vu que je n'ai pas envie de commencer à convertir des images en matrices de bytes, on va plutôt utiliser une librairie faite exprès pour ça : \href{http://wiki.lwjgl.org/wiki/Loading_PNG_images_with_TWL%27s_PNGDecoder.html}{PNGDecoder}.
Commençons par créer une classe \texttt{Texture} qui nous permet de créer et charger une texture.
\begin{code}{Texture}
public class Texture {
	
	private int textureId;
	private PNGDecoder decoder;
	private ByteBuffer buf;
	
	public Texture(String filename) {
		decoder = null;
		try {
			InputStream in = new FileInputStream(filename);
			decoder = new PNGDecoder(in);
		} catch (Exception e) {
			e.printStackTrace();
		}
		//Store in a buffer
		buf = ByteBuffer.allocateDirect(4 * decoder.getWidth() * decoder.getHeight());
		try {
			decoder.decode(buf, decoder.getWidth() * 4, Format.RGBA);
		} catch (IOException e) {
			e.printStackTrace();
		}
		buf.flip();
		// Create a new OpenGL texture 
		textureId = GL11.glGenTextures();
	}
	//bind a texture
	public void bind() {
		GL11.glColor3f(1f, 1f, 1f); //On remet la couleur blanche
		GL11.glBindTexture(GL11.GL_TEXTURE_2D, textureId);
		GL11.glTexImage2D(GL11.GL_TEXTURE_2D, 0, GL11.GL_RGBA, decoder.getWidth(),
			    decoder.getHeight(), 0, GL11.GL_RGBA, GL11.GL_UNSIGNED_BYTE, buf);
		GL11.glTexParameteri(GL11.GL_TEXTURE_2D, GL11.GL_TEXTURE_MIN_FILTER, GL11.GL_NEAREST);
        GL11.glTexParameteri(GL11.GL_TEXTURE_2D, GL11.GL_TEXTURE_MAG_FILTER, GL11.GL_NEAREST);
	}
	//unbind 
	public void unbind() {
        GL11.glBindTexture(GL11.GL_TEXTURE_2D, 0);
	}
}
\end{code}

Maintenant, si l'on veut appliquer une texture sur un élément, nous n'avons qu'à appliquer le code suivant :
\begin{code}{texturing}
Texture tex = new Texture("data/texture.png");
tex.bind();
... //Dessin de l'element
tex.unbind();
\end{code}
Par exemple, si nous dessinons un carré, nous obtenons :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/carreTexture}
\end{center}
Pas mal, non ? Allez, on peut faire plus fort encore, et texturer un cube !
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/cubeTexture}
\end{center}

Chers lecteurs, voici le moment que vous attendiez tous ! Lassés de ces 3 axes, de la rotation autour d'un objet, il est temps pour nous de créer un premier prototype de notre programme ! Voici le cahier des charges : \begin{enumerate}
\item Afficher une pièce, assez grande pour pouvoir se déplacer dedans
\item Placer dans cette pièce des objets simples (des boîtes) texturées
\item Pouvoir se déplacer dans cet environnement de deux manières : en FreeFly et en FP.
\item Exporter cette pièce en tant que map \texttt{bsp}.
\end{enumerate}
Sans plus attendre, nous voilà partis !

\section*{Réalisation d'un prototype allégé}
\subsection*{Création des entités objets}
Nous allons tout d'abord laisser la caméra fixe, et créer nos objets. Une fois que ce sera fait, nous pourrons animer notre caméra.\\
\textcolor{blue}{\textbf{Note de l'éditeur (c'est moi) :} Nous n'écrirons pas les \textit{getters} et les \textit{setters} dans les codes qui suivent. Faites comme s'ils étaient là.}\\
Nous allons commencer par créer une classe représentant la base de tout objet : une surface plane ! C'est en utilisant cette classe que nous pourrons ensuite définir des objets.\\
\begin{code}{Plane}
public class Plane {
	//L'ordre des sommets est celui horaire
	private Vector[] sommets;
	private Texture texture;
	private Prototype prototype;
	private Vector[] axis;

	public Plane(Vector[] sommets, Texture texture, Vector[] axis, Prototype prototype) {
		this.prototype = prototype;
		this.sommets = sommets;
		this.texture = texture;
		this.axis = axis;
	}
	//Dessin en OpenGL
	public void draw() {
		//Binding the texture
		texture.bind();
		GL11.glBegin(GL11.GL_QUADS);
		GL11.glTexCoord2f(0, 0);
		GL11.glVertex3f(sommets[0].getX(),sommets[0].getY(),sommets[0].getZ());	
		GL11.glTexCoord2f(1, 0);
		GL11.glVertex3f(sommets[1].getX(),sommets[1].getY(),sommets[1].getZ());	
		GL11.glTexCoord2f(1, 1);
		GL11.glVertex3f(sommets[2].getX(),sommets[2].getY(),sommets[2].getZ());	
		GL11.glTexCoord2f(0, 1);
		GL11.glVertex3f(sommets[3].getX(),sommets[3].getY(),sommets[3].getZ());	
		GL11.glEnd();
		texture.unbind();
	}
	//Ecriture en VMF
	public void writeVMF() {
		prototype.getWriter().getPrint().println("side\r\n" + "{");
		prototype.getWriter().getPrint().println("	\"id\" \""+prototype.getWriter().getIdSide() + "\"");
		prototype.getWriter().incrementsIdSide();
		prototype.getWriter().getPrint().println("	\"plane\" \"("+sommets[0].toString()+") ("+sommets[1].toString()+") ("+sommets[2].toString()+")\"");
		prototype.getWriter().getPrint().println("	\"material\" \""+texture.getName()+"\"");
		prototype.getWriter().getPrint().println("	\"uaxis\" \"["+axis[0].toString() +" 0] 1"+"\"\r\n" + "	\"vaxis\" \"["+axis[1].toString()+" 0] 1\"");
		prototype.getWriter().getPrint().println("	\"rotation\" \"0\"");
		prototype.getWriter().getPrint().println("	\"lightmapscale\" \"16\"");
		prototype.getWriter().getPrint().println("	\"smoothing_groups\" \"0\"");
		prototype.getWriter().getPrint().println("}");
	}
\end{code}
J'ai bien envie alors de créer une classe abstraite \texttt{Object}, de laquelle hériteront toutes nos classes d'éléments.
\begin{code}{Object}
public abstract class Object {
	//Attributes
	private Vector position;
	private Vector rotation;
	private final Prototype prototype;
	//Constructor
	public Object(Vector position, Vector rotation, Prototype prototype) {
		this.position = position;
		this.rotation = rotation;
		this.prototype = prototype;
	}
	//Drawing method
	public abstract void drawGL();
	//Writing method
	public abstract void writeVMF();
}
\end{code}

Ainsi, tous les éléments auront une position, une rotation, et une référence vers le programme \texttt{prototype}.\\
Nous pouvons alors écrire des classes pour chaque type d'objet que nous aurons à utiliser, par exemple les sympathiques parallélépipèdes rectangles.\\
Après avoir créé les classes objets, nous allons écrire une classe \texttt{Scene} : cette classe représentera un ensemble d'objet appartenant à la même... scène. \\
\vspace{2cm}
\begin{code}{Scene}
public class Scene extends Object{
	private Object[] objects;

	public Scene(Vector position, Vector rotation, Prototype prototype, Object[] objects) {
		super(position, rotation, prototype);
		this.objects = objects;
	}
	//By default,position is (0,0,0), rotation is (0,0,0)
	public Scene(Prototype prototype, Object[] objects) {
		this(new Vector(0,0,0), new Vector(0,0,0), prototype, objects);
	}
	@Override
	public void drawGL() {
		GL11.glTranslatef(getPosition().getX(),getPosition().getY(), getPosition().getZ());
		GL11.glRotatef(getRotation().getX(),1,0,0);
		GL11.glRotatef(getRotation().getY(),0,1,0);
		GL11.glRotatef(getRotation().getZ(),0,0,1);
		for (Object object : objects) {
			object.drawGL();
		}
	}
	@Override
	public void writeVMF() {
		getPrototype().getWriter().getPrint().println("world\r\n" + "{\r\n" + "\"id\" \""+ getPrototype().getWriter().getIdWorld()+"\"");
		getPrototype().getWriter().incrementsIdWorld();
		for(Object object : objects) {
			object.writeVMF();
		}
		getPrototype().getWriter().getPrint().println("}");
	}
}
\end{code}

Il ne reste plus qu'à créer une scène, et à l'afficher à l'aide des outils que l'on a vu jusque maintenant !
\begin{code}{createScene}
	//Textures
	Texture t1 = new Texture("data/front2.png");
	Texture t2 = new Texture("data/left2.png");
	Texture t3 = new Texture("data/up2.png");
	Texture[] cubeTextures = new Texture[] {t1,t1,t2,t2,t3,t3};
	Texture wallTexture = new Texture("data/wallTexture.png");
	Texture floorTexture = new Texture("data/floorTexture.png");
	Texture skyTexture = new Texture("data/skyTexture.png");
	//Creating new elements
	RectangularCuboid cuboid = new RectangularCuboid(new Vector(2f,0f,2f), new Vector(0,0,0), 
			new Vector(50f,50f,50f),cubeTextures, this);
	RectangularCuboid floor = new RectangularCuboid(new Vector(-300f,-64f,-300f), new Vector(0,0,0),
			new Vector(600f,64f,600f),floorTexture, this);
	RectangularCuboid wall1 = new RectangularCuboid(new Vector(-364f,0f,-300f), new Vector(0,0,0),
			new Vector(64f,400f,600f),wallTexture, this);
	RectangularCuboid wall2 = new RectangularCuboid(new Vector(300f,0f,-300f), new Vector(0,0,0),
			new Vector(64f,400f,600f),wallTexture, this);
	RectangularCuboid wall3 = new RectangularCuboid(new Vector(-300f,0f,-364f), new Vector(0,0,0),
			new Vector(600f,400f,64f),wallTexture, this);
	RectangularCuboid wall4 = new RectangularCuboid(new Vector(-300f,0f,300f), new Vector(0,0,0),
			new Vector(600f,400f,64f),wallTexture, this);
	RectangularCuboid sky = new RectangularCuboid(new Vector(-300f,400f,-300f), new Vector(0,0,0),
			new Vector(600f,64f,600f),skyTexture, this);
	//Creating a new scene();
	Scene scene = new Scene(this, new Object[] {cuboid, floor, wall1, wall2, wall3, wall4, sky});
\end{code}

L'affichage en OpenGL donne le résultat suivant :\\
\begin{minipage}{0.48 \linewidth}{
\includegraphics[scale=0.5]{images/PrototypeFixe}
}\end{minipage}
\begin{minipage}{0.48\linewidth} {
Petite remarque : la coupure nette que l'on voit est due à la vue que j'ai choisi : j'ai coupé l'affichage à un certain seuil de profondeur, pour ne pas dessiner les murs externes, qui nous empêcheraient de voir quoique ce soit. }
\end{minipage}

On peut également exporter la scène en tant que map, en exécutant la méthode \texttt{scene.writeVMF()} lorsque une certaine touche est frappée.\\
Enfin, pour l'instant, cette option reste limitée : nous ne savons pas encore importer nos propres textures dans la map. De plus, il faudrait préciser plusieurs paramètres : où se situent les zones de départ, les zones d'achats ?\\
Je vais me contenter de "tricher" un peu cette fois ci, et sélectionner manuellement les textures que nous allons appliquer. Une fois l'export réalisé, et la compilation effectuée, nous obtenons le résultat suivant :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{images/prototypeMap}
\end{center}
\paragraph*{Ne plus tricher sur les textures : }
Je me sens repris par ma conscience : tricher, c'est mal. On ne devrait pas avoir à sélectionner manuellement les textures. Il faut que je mettes les choses en ordre, que je corrige ce problème qui, j'en suis sûr, a causé des souffrances à nombre d'entre vous. Promis, je ne vous mentirai plus.\\
Nous avons vus (cf compte-rendu sur l'écriture de maps) comment appliquer nos propres textures. Pour automatiser l'affichage des textures, il n'y a plus qu'une seule chose à faire : écrire le bon nom dans le fichier \texttt{vmf}. Simple n'est-ce pas ? C'est tout pour aujourd'hui, nous verrons demain comment faire un hélicoptère avec un trombone et du scotch !\\

Pas convaincus ? Ok, je ne vous cache plus rien. C'est vrai, il n'y a que cette étape à faire \textbf{en Java.} Pour le reste, il faut quand même convertir les images en textures, et placer le tout dans le dossier \texttt{materials} adéquat. Ce sont des étapes que je réalise pour l'instant manuellement : mais gardez vos visages renfrognés pour l'annonce d'un dîner chez belle-maman ; nous automatiserons tout cela dans quelques temps, ne vous en faites pas.\\

Trêve de mondanités, passons à la pratique ! Voici le code : ce n'est qu'un nouvel attribut pour la classe \texttt{Texture}.
\begin{code}{name}
private String name;

public Texture(String filename){
	this(filename);
	name = filename;
}

public String getName(){
 return name;
}
\end{code}

Les plus attentifs d'entre vous auront noté que dans la classe \texttt{Plane}, nous utilisions déjà la méthode \texttt{getName()} que nous venons de définir.\\
Au niveau du résultat, voici ce que cela nous donne :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/mapTexturee}
\end{center}

C'est beaucoup plus proche de ce qu'on avait en OpenGL, non ? 

\section*{Importation d'un projet depuis un fichier XML}

\emph{<<Attends !! Tu as oublié de faire le déplacement de la caméra ! Le prototype n'est pas fini !>>}

Alors... oui. MAIS ! Notre expert en chef, notre grand gourou, qui nous guide vers une totale liberté de pensée cosmique vers un nouvel âge réminiscent, nous a insufflé l'idée de tester l'intégration de notre module avec ceux de nos compagnons. Nous avons décidé de faire ainsi (en plus, le déplacement de la caméra s'avère plus compliqué que prévu, donc ça m'arrange).\\
Cela étant dit, passons aux choses sérieuses. Nous avions convenu que l'interface entre le module Android (l'acquisition) et notre module PC/OpenGL (l'édition) était un dossier contenant toutes les textures, ainsi qu'un fichier XML contenant toutes les informations nécessaires à la reconstruction de la scène.\\
Ainsi, j'ai pris l'initiative d'en écrire un : 
\begin{codeXML}{projet}
<?xml version="1.0"?>
<scene id ="1">
	<position>0,0,0</position>
	<rotation>0,0,0</rotation> 
	<wall id="1">
    	<position>-100,0,-100</position>
        <rotation>0,0,0</rotation>
        <dimensions>10,300,400</dimensions>
        <texture>data/textures/wall/wall01</texture>
	</wall>
	...
	<wall id="5">
		<position>-100,-10,-100</position>
		<rotation>0,0,0</rotation>
		<dimensions>400,10,400</dimensions>
		<texture>data/textures/floor/floor01</texture>
	</wall>
	<box id = "1">
		<position>100,0,100</position>
		<rotation>0,0,0</rotation>
		<dimensions>20,20,20</dimensions>
		<texture>data/textures/box/box01</texture>
	</box>
</scene>
\end{codeXML}

La structure est naturelle, au vu des classes que nous avons écrites. Après quelques petites recherches, j'ai trouvé une manière simple de charger un fichier \texttt{xml} dans une table de hachage en java, qui nous permettra par la suite de créer nos objets. Tout d'abord, voici la classe \texttt{XMLFile} :
\begin{code}{XMLFile}
public class XMLFile {
	private File file;
	private Document document;
	
	public XMLFile(String filePath) {
		file = new File(filePath);
		DocumentBuilderFactory dbf = DocumentBuilderFactory.newInstance();
		DocumentBuilder db;
		db = dbf.newDocumentBuilder();
		document = db.parse(file);
	}
}
\end{code}
Maintenant, passons au chargement de la scène.
\begin{code}{loadFromXML}
public Scene loadFromXML(XMLFile file) {
		NodeList nList = file.getDocument().getElementsByTagName("scene");
	    //Vecteurs tampons
	    Vector position;
	    Vector rotation;
	    Vector dimensions;
	    Texture texture;
	    Scene newScene = null;
	    //Chargement de toutes les scenes :
	    for (int temp = 0; temp < nList.getLength(); temp++) {
	        Node nNode = nList.item(temp);
	        Element sElement = (Element) nNode;
	        position = new Vector(sElement.getElementsByTagName("position")
	        		.item(0).getTextContent());
	        rotation = new Vector(sElement.getElementsByTagName("rotation")
	        		.item(0).getTextContent());
	        newScene = new Scene(position, rotation, this);
	        //Chargement de tous les murs
	        NodeList wallList = eElement.getElementsByTagName("wall");
	         for (int tempWall = 0; tempWall < wallList.getLength(); tempWall++) {
	            Node nNodeWall = wallList.item(tempWall);
	            Element wElement = (Element) nNodeWall;
	            position = new Vector(wElement.getElementsByTagName("position")
		        		.item(0).getTextContent());
	            rotation = new Vector(wElement.getElementsByTagName("rotation")
		        		.item(0).getTextContent());
	            dimensions = new Vector(wElement.getElementsByTagName("dimensions")
	            		.item(0).getTextContent());
        		.item(0).getTextContent());
	            texture = new Texture(wElement.getElementsByTagName("texture")
	            		.item(0).getTextContent());
	            RectangularCuboid wall = new RectangularCuboid(position, rotation, dimensions, texture, this);
	            newScene.addObject(wall);
	         }
	         //Le meme bout de code pour charger les autres types d'elements
	    }
	    return newScene;
	}
\end{code}

\textcolor{blue}{\textbf{Note de l'éditeur : } Vous avez peut-être remarqué quelque chose d'intrigant. Nous faisons une boucle sur des scènes, et nous n'en renvoyons qu'une (la dernière, en l'occurrence). En fait, c'est parce que j'ai un peu anticipé : nous aurons par la suite des projets importants, qui comportent plusieurs pièces, voire plusieurs étages. Dans ce cas, nous aurons plusieurs scènes, qui seront agencées spatialement pour former un ensemble plus grand. Pour l'instant, nous n'avons qu'une scène, donc le code est correct, mais par la suite, il devra être modifié en renvoyant une liste de scènes.}\\

Voilà ! Nous avons alors un importateur de fichiers \texttt{xml}. Si l'on s'assure qu'un tel fichier est produit en sortie du module Android, alors la liaison entre les deux modules se fera sans accrocs !

\section*{La caméra}
C'est bon ! Je suis enfin prêt à en découdre avec la caméra ! Et vous : êtes vous prêts ?\\

Notre but est de faire une vue \textit{POV}, avec un déplacement en \textit{free-fly}.
J'ai décidé de faire le maniement de la caméra ainsi : les touches \texttt{ZQSD} serviront à déplacer la caméra, et les touches \texttt{HAUT, BAS, GAUCHE, DROITE} serviront à tourner la caméra. Commençons par créer une classe \texttt{Camera} : elle aura des attributs de position et de rotation.

\begin{code}{Camera}
public class Camera {
	
	private Vector position;
	private Vector rotation;
	
	public Camera() {
		position = new Vector(0,0,0);
		rotation = new Vector(0,0,0);
	}
\end{code}
\textcolor{blue}{\textbf{Note du programmeur : } La classe \texttt{Vector} est une classe que j'ai codé, je n'ai pas utilisé une classe prédéfinie.}

Pour comprendre comment agiront les touches, voici quelques petits schémas !
\textcolor{red}{Ajouter les schémas !}

Ainsi, nous pouvons dégager des formules pour régir le déplacement, qui sont codées dans les fonctions suivantes :
\begin{code}{Deplacement}
public void walkForward(int d) {
		position.x += d * Math.cos(Math.toRadians(rotation.x))*Math.sin(Math.toRadians(rotation.y));
		position.z -= d * Math.cos(	Math.toRadians(rotation.x))*Math.cos(Math.toRadians(rotation.y));
		position.y -= d* Math.sin(Math.toRadians(rotation.x));
	}
	
	public void walkBackward(int d) {
		walkForward(-d);
	}
	
	public void strafeLeft(int d) {
		position.x += d * Math.sin(Math.toRadians(rotation.y+90));;
		position.z -= d * Math.cos(Math.toRadians(rotation.y+90));
	}

	public void strafeRight(int d) {
		strafeLeft(-d);
	}
\end{code}

Finalement, il ne reste plus qu'à définir la méthode qui met à jour la position de la caméra.
\begin{code}{adjust}
public void adjust() {
		GL11.glLoadIdentity();
		GL11.glRotatef(rotation.x, 1.0f, 0.0f, 0.0f);
		GL11.glRotatef(rotation.y, 0.0f, 1.0f, 0.0f);
		GL11.glTranslatef(position.x, position.y, position.z);
	}
\end{code}

Voilà ! Si tout se passe bien, nous devrions avoir une caméra décente maintenant. Essayons la !\\
\begin{minipage}{0.33\linewidth} {
\includegraphics[scale=0.35]{images/camerafail1}\\
Position initiale}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\linewidth}{
\includegraphics[scale=0.35]{images/camerafail2}\\
Vue après avoir reculé}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\linewidth}{
\includegraphics[scale=0.35]{images/camerafail3}\\
Vue après un déplacement aléatoire}
\end{minipage}

Ouch..! C'est pas vraiment le résultat attendu. Comment corriger le problème ? Et bien, nous avons demandé à notre expert : tout vient de la base, d'un point que nous avons abordé 22 pages en arrière. Vous vous rappelez de la première question de ce rapport ? Celle avec les différents modes de rendus ? La clé est là : nous avons toujours gardé le mode \texttt{glOrtho} dans ce rapport. Or, pour faire la vue \textit{POV} que nous voulons, il faut se placer en mode \texttt{glFrustum}. Notre expert nous avait parlé d'un autre mode, \texttt{gluPerspective} : je n'ai pas réussi à le retrouver dans le package \texttt{LWJGL}, mais j'ai trouvé sur Internet un post sur un site très connu commençant par \textit{Stack}, et finissant par \textit{Overflow} traitant d'un passage de \textit{gluPerspective} vers \textit{glFrustum}. Ainsi, avec des paramètres plus faciles à gérer, nous pourrons générer la vue désirée avec \texttt{glFrustum}.
\begin{code}{gluPerspective}
public static void gluPerspective(float fovy, float ratio, float pres, float loin) {
	    float bas = -pres * (float) Math.tan(fovy / 2);
	    float haut = -bas;
	    float gauche = ratio * bas;
	    float droite = -gauche;
	    GL11.glFrustum(gauche, droite, bas, haut, pres, loin);
	}
\end{code}

Réessayons, pleins d'espoir, d'animer notre caméra.\\
\begin{minipage}{0.33\linewidth} {
\includegraphics[scale=0.35]{images/camerawin1}\\
Position initiale}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\linewidth}{
\includegraphics[scale=0.35]{images/camerawin2}\\
Vue après avoir reculé}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\linewidth}{
\includegraphics[scale=0.35]{images/camerawin3}\\
Vue après un déplacement aléatoire}
\end{minipage}

Je sais pas vous, mais moi... ça me plaît !

\section*{Plusieurs scènes à la fois}
Sans transition, essayons de gérer plusieurs scènes à la fois dans le même projet : comment les agencer les unes par rapport aux autres, les relier etc.

\subsection*{Agencement des scènes}
Je dois vous avouer que cette problématique est quasiment réglée déjà : chaque scène possédant un attribut \texttt{position}, l'agencement va passer par l'utilisation de cet attribut. La grande question reste celle du lien entre les scènes, à laquelle nous allons travailler maintenant.

\subsection*{Relier deux scènes}
Comment faire pour relier deux scènes ? Avec une porte, pardi !\\
Pas si vite cela dit. Moi aussi j'aimerai pouvoir me dire que c'est fini, que j'ai bien travaillé, et que je peux aller me prendre un café, mais la réalité est quelque peu différente. Déjà, comment insère t-on une porte dans une map Counter Strike ? Ensuite, comment afficher cette porte dans OpenGL ? \\
Pour la première question, je vous invite à aller voir la section correspondante dans le compte rendu concernant l'écriture de maps.\\


\end{document}